\section{День экспериментатора}
\label{day-of-exp}
\subsection{Как прошёл}
Подборка экспериментов в целом удачная. По времени с 10:00 до 16:00 все три команды, которые пахали,
успели получить все эксперименты и придумать все методики. Но при этом гарантированно не закончить
раньше: пятый отчёт все они сдавали впритык; шестой эксперимент делали тяп-ляп и пытались по нему хоть
что-то написать минут за 15~--~20.

Относительно 2017 года был заменён эксперимент <<Высота дерева>>, так как я его давал в 8-м классе этой
параллели. Заменён на скорость бусины (<<Быстрые пальцы>>), подробности см. ниже. 

В данном файле отсутствуют разбалловки: мне их уже лень набирать в \LaTeX. Но в принципе они у меня
сохранились и выложены в репозиторий в файле <<ДЭ\_результаты.xlsx>>.


\subsection{Об экспериментах}


\subsubsection{Плотность масла}
Условие приведено на \page{day1-oil-density-task}.
\paragraph{Решение}
Короткие концы трубочек вставляются один в другой и получается $U$-образный сосуд. В одно колено
заливается масло, в другое~--- вода, так чтобы граница была в нижнем горизонтальном участке
сосуда. Единственная сложность~--- залить достаточные столбы жидкостей, чтобы при этом пузырей не было и
чтобы ничего не протекло.
\paragraph{Комментарии}
Трубочки~--- от сока. Я вставлять их друг в друга и делать эксперимент не пробовал, но у детей
получилось. В ворота они в основном попадали; одни вообще идеально попали (может нагуглили, может нет). 

Для постановки ворот я измерил плотность подсолнечного масла, взвесив его в шприце. Получилось $\rho =
(0,92\pm0,03)~г/см^3$. 


\subsubsection{Скорость муравья}
Условие приведено на \page{day2-ant-velocity-task}.
\paragraph{Решение}
Посадить муравья на бумагу. Запустить секундомер и обводить карандашом траекторию муравья вслед за ним. Измерить время движения. Прокатить монету по траектории муравья, посчитав число полных оборотов и сделав на монете отметки, соответствующие началу и концу траектории. Прокатить монету на то же расстояние по прямой (или измерить её длину окружности прокатыванием по линейке на несколько оборотов).
\paragraph{Комментарии}
Муравьи бегают быстро, так что это не так просто как кажется. Некоторые дети брали для упрощения каких-то полудохлых муравьёв.
\par
Красивая нереализованная идея от команды $\Theta$Ъ~ (Вова Латыпов, Кирилл Егоркин,~...)~--- рассмотреть
движение муравьёв как случайное блуждание\footnote{ См. например Матвеев~А.\,Н. <<Молекулярная физика>>
    (1981)~--- стр.~110--111. },
и измерить среднеквадратичное удаление муравьёв от начальной точки при их многократном запуске
$r_{msq}(t) = \sqrt{\langle r^2(t) \rangle}$. Правда чтобы отсюда найти скорость нужно ещё знать длину
свободного пробега муравья $l$, т.к. $r_{msq} (t) = \sqrt{\langle V\rangle \cdot l \cdot t}$.


\subsubsection{Быстрые пальцы}
Условие приведено на \page{day3-fast-fingers-task}.
\paragraph{Решение}
Максимальная скорость пальца достигается при щелчке. Нужно щёлкать по бусине и смотреть, на сколько она
улетает вбок или вверх. Если запускать вертикально вверх, то её начальная скорость равна $V_б =
\sqrt{2gh}$. Если запускать горизонтально с высоты $h$ и фиксировать, на каком расстоянии $l$ упала
бусина, то $V_б = \sqrt{\dfrac{g\cdot l^2}{2h}}$. Второе проще (сщёлкивать со стола) и точнее. 

Дальше нужно запустить бусину многократно, и, так как требуется максимальная скорость пальца~--- взять
среднее из нескольких максимальных измерений.
\bigskip

Сложный момент~--- как связана скорость бусины и скорость пальца при щелчке. Считая бусину много легче
пальца (более-менее правдоподобно) и удар абсолютно упругим (сомнительно) можно сказать, что скорость
бусины вдвое больше скорости пальца.

Детей я сначала посылал думать над этим вопросом самих, но додумались только одни, поэтому собрал команды
после обеда и рассказал.

\paragraph{Комментарии}
Эксперимент неплох, и по стилистике хорош на ДЭ, но если что-нибудь хорошее придёт в голову~--- можно и
заменить. Во-первых, то что $V_б = 2\cdot V_п$~--- всё ж таки фигня. Во-вторых, после нескольких хороших
щелчков по бусине (максимальная скорость ведь нужна) начинает болеть ноготь. Не сильно, но неприятно.

Контрольный эксперимент дал результат $V_п \approx 2,7~м/с$. У двух команд получился тот же порядок, у
третьей в полтора раза больше. Видимо у Дениса Михайлова быстрые пальцы.


\subsubsection{Чёрный ящик}
Условие приведено на \page{day4-black-box-task}.
\paragraph{Решение}
Классическая задача <<треугольник-звезда>>. Измеряются сопротивления между выводами, из них всё
пересчитывается. 
\paragraph{Комментарии}
<<Чёрные ящики>>~--- на самом деле белые, плоские: три резистора спаяны звездой и запихнуты в сложенную
несколько раз бумажку, замотанную скотчем. Ящики пронумерованы, номиналы внутри известны. 


\subsubsection{Дрожащие руки}
Условие приведено на \page{day5-trambling-hand-task}.
\paragraph{Решение}
Взять в руку лазерную указку и направить луч на стену, целясь в определенную точку. Измерить размер
области на стене, по которой бегает точка. Измерить отношение длины кисти и расстояния от запястья до
стены. По полученным данным рассчитать амплитуду дрожания руки.
\bigskip

Так как хочется измерить естественное дрожание, то, на мой взгляд, правильно, если человек, держащий
указку, не смотрит на стену. 
\paragraph{Комментарии}
Условие подредактировано после смены. На ДЭ я почему-то решил, что логичнее фиксировать локоть, а не
предплечье, но тогда есть две степени свободы: колебания в локтевом суставе и в лучезапястном, что
усложняет жизнь. Так что всё-таки фиксировать предплечье правильнее.


\subsubsection{Игла шприца}
Условие приведено на \page{day6-syringe-needle-task}.
\paragraph{Решение}
Расположить шприц вертикально и давить на корпус так, чтобы высота струи была все время постоянна. По
высоте струи рассчитать скорость ее вылета $V = \sqrt{2gh}$. Площадь сечения иглы $S$ есть объем воды в
шприце $\mathcal{V}$, деленный на время истечения $t$ и на скорость вылета $V$: $S =
\cfrac{\mathcal{V}}{t\cdot V}$. Отсюда находится диаметр $d = \sqrt{\cfrac{4\cdot S}{\pi}}$. 
\paragraph{Комментарии}
Можно пытаться выдвливать с постоянной на глаз скоростью поршня, но это менее точно, чем смотреть за
высотой струи и поддерживать её постоянной. Нужно давать шприц с резиновым поршнем, который ходит
достаточно мягко и ровно. 


Я отправлял детей на улицу, хотя конечно ветер может мешать. Но в помещении~--- всё зальют, и хорошо если
потолок не забрызгают. Хотя в принципе аккуратно можно сделать; сам я делал в помещении. Не знаю, можно
попробовать разрешить делать в корпусе и посмотреть что получится.

Тестовые измерения дали $d\sim0,4~мм$.